<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-05-13T18:09:56-06:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Welcome to Jekyll!</title><link href="http://localhost:4000/jekyll/update/2024/05/13/welcome-to-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome to Jekyll!" /><published>2024-05-13T16:39:17-06:00</published><updated>2024-05-13T16:39:17-06:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll/update/2024/05/13/welcome-to-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll/update/2024/05/13/welcome-to-jekyll.html"><![CDATA[<p>You’ll find this post in your <code class="language-plaintext highlighter-rouge">_posts</code> directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run <code class="language-plaintext highlighter-rouge">jekyll serve</code>, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.</p>

<p>Jekyll requires blog post files to be named according to the following format:</p>

<p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">YEAR-MONTH-DAY-title.MARKUP</code></p>

<p>Where <code class="language-plaintext highlighter-rouge">YEAR</code> is a four-digit number, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">MONTH</code> and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">DAY</code> are both two-digit numbers, and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">MARKUP</code> is the file extension representing the format used in the file. After that, include the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.</p>

<p>Jekyll also offers powerful support for code snippets:</p>

<figure class="highlight"><pre><code class="language-ruby" data-lang="ruby"><span class="k">def</span> <span class="nf">print_hi</span><span class="p">(</span><span class="nb">name</span><span class="p">)</span>
  <span class="nb">puts</span> <span class="s2">"Hi, </span><span class="si">#{</span><span class="nb">name</span><span class="si">}</span><span class="s2">"</span>
<span class="k">end</span>
<span class="n">print_hi</span><span class="p">(</span><span class="s1">'Tom'</span><span class="p">)</span>
<span class="c1">#=&gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.</span></code></pre></figure>

<p>Check out the <a href="https://jekyllrb.com/docs/home">Jekyll docs</a> for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at <a href="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll’s GitHub repo</a>. If you have questions, you can ask them on <a href="https://talk.jekyllrb.com/">Jekyll Talk</a>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="update" /><summary type="html"><![CDATA[You’ll find this post in your _posts directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run jekyll serve, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.]]></summary></entry><entry><title type="html">Sobre ser amable</title><link href="http://localhost:4000/amabilidad/" rel="alternate" type="text/html" title="Sobre ser amable" /><published>2021-08-25T00:00:00-05:00</published><updated>2021-08-25T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/politeness</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/amabilidad/"><![CDATA[<h1 id="sobre-la-amabilidad">Sobre la Amabilidad</h1>

<p>Tenía hoy años de edad cuando me topé con una entrada en el blog de Federica Russo. En dicha entrada, Russo nos recuerda que en filosofía mucho de lo que se hace (espero que de manera accidental aunque creo que esto es muy optimista) es tratar de probar que los otros están mal.</p>

<p>Russo nos cuenta que en su experiencia ha visto derroches, nada amables, por parte de los críticos. Por mi parte he escuchado que algunos profesores mencionan que con tres preguntas es suficiente para probar que el otro está mal. Incluso he visto de pŕimera mano que llaman al trabajo de otro estudiante “una porquería” sin siquiera ofrecer un argumento.</p>

<p>Leer la entrada de Russo me recordó que la academia es un lugar hostil para neófitos. Creo que para aquellos que sufrimos de algún transtorno de ansiedad y que conocemos cómo pueden llegar a ser los espacioa académicos, resulta particularmente complicado. Si a veces no podemos con los pensamientos intrusivos que nosotros mismos generamos, imaginen con la retroalimentación de nuestros pares.</p>

<p>Creo que las opciones que Russo menciona son valiosas y que seguirlas puede llevar a que los espacios académicos sean menos hostiles. Esto además me recordó a la genial guía que da Dennet para criticar con amabilidad: trata de reconstruír el argumento de quien criticas, has énfasis en los puntos en los que estás de acuerdo, menciona algo que hayas aprendido de aquel a quien quieres criticar. Es sólo cuando se hayan cumplido las tyres anteriores que te puedes permitir criticar a tu colega.</p>

<p>Al igual que Russo, creo que podemos hacer de la academia un lugar mucho menos hostil. La entrada de blog de Russo está <a href="https://russofederica.wordpress.com/2019/02/15/whats-wrong-with-just-showing-other-people-wrong/">aquí</a></p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Academy]]></summary></entry><entry><title type="html">¡Es gratis!</title><link href="http://localhost:4000/software/" rel="alternate" type="text/html" title="¡Es gratis!" /><published>2021-02-23T00:00:00-06:00</published><updated>2021-02-23T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/software</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/software/"><![CDATA[<h1 id="es-gratis">Es gratis</h1>

<p>Algo que me entusiasma del software de código abierto es que hay muy buenas alternativas gratuitas para los software que piden alguna cuota. Además, la mayoría los mantiene la comunidad y tiene varias funciones que pueden adaptarse a las necesidades del usuario. Hoy estaba hablando con mi pareja sobre por qué usa evernote para tomar notas.</p>

<h2 id="joplin">joplin</h2>

<p>Joplin es un software para tomar notas, muy parecido a evernote, pero es gratis y de código abierto. No conozco sus funciones particulares debido a que no lo he utilizado, pero a alguien le podría interesar. Pruébenlo a ver qué tal <a href="https://joplinapp.org/">joplin</a></p>

<h2 id="jabref">jabref</h2>

<p>jabref es un software para manejar referencias. Tiene un plugin para el navegador: si detecta información bibliográfica la incluye en la base de datos. Tiene integración con LaTeX y con libreoffice. El programa manda directamente el comando \cite{citekey} al documento de latex. El archivo que guarda jabref es un .bib, por lo que se puede modificar directamente en un editor de texto y puedes importar tus .bib de los documentos que estés creando. Además puede importar archivos .ris. Más aún: es <a href="https://www.jabref.org/">gratis</a>.</p>

<h2 id="libreoffice">libreoffice</h2>

<p>Seguro el más famoso editor de textos WYSIWYG (what you see is what you get) sea word. En muchas distribuciones de linux viene preinstalado libreoffice. LibreOffice es una gran alternativa a la suite ofimática de microsoft. Tiene las mismas funciones, aunque en una GUI menos impresionante. Además no sólo es una alternativa para word sino para powerpoint, excel y además puedes editar pdf’s. Cabe mencionar que <a href="https://es.libreoffice.org/">LibreOffice</a> es gratis.</p>

<h2 id="latex">LaTex</h2>

<p>LaTeX es un gran programa para escribir: desde cartas hasta libros. Tiene una gran modularidad y puedes modificar el formato sin modificar todo el texto (tiembla word). Si bien es verdad que LaTex se parece más a escribir código, y es verdad que parece un código de etiquetas como HTML, no es tan complicado de aprender. Una vez que te acostumbras, lo demás sale rápido. <a href="https://www.overleaf.com/">Overleaf</a> es un gran lugar para comenzar, tiene un montón de plantillas a las que sólo hay que rellenar. Hay un sin fin de tutoriales en youtube, pero recomiendo que se parta de una plantilla para empezar a sentir cómo realmente funciona LaTeX.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Software gratis]]></summary></entry><entry><title type="html">Anime</title><link href="http://localhost:4000/anime/" rel="alternate" type="text/html" title="Anime" /><published>2021-02-21T00:00:00-06:00</published><updated>2021-02-21T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/Anime</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/anime/"><![CDATA[<h1 id="mis-animaciones-favoritas">Mis animaciones favoritas</h1>

<h3 id="berserk">Berserk</h3>

<p>La animación del 97 es una gran adaptación del arco de la era dorada, pero el manga es superior. Miura es un gran mangaka, que pone lujo de detalle en cada dibujo (lo que posiblemente explique por qué tarda tanto en publicar nuevos episodios). La historia es genial y el hecho de que sea un mundo determinista guiado por la ley de la causalidad -a la que están supeditados todos los personajes-, aunado al hecho de que fuera del manga Miura tiene las riendas de lo que va a suceder, le da un aspecto interesante a la obra.</p>

<h3 id="one-piece">One Piece</h3>

<p>En una palabra <em>sentimental</em>. One Piece no tiene una gran animación, pero el desarrollo de personajes y sus historias son geniales. Estas historias pueden hacerte ir desde la euforia hasta el llanto. El arco de Nami y el arco de Chopper son mis favoritos. Hace algunos episodios que no me pongo al corriente porque sigo esperando a que Oda por fin finalice su obra para verlo completo.</p>

<h3 id="psycho-pass">Psycho Pass</h3>

<p>Este anime me causa terror. La sociedad que está representada en Psycho Pass hace que un entorno local concretice la negación del libre albedrío. Todos en este lugar, los individuos están siempre vigilados y son juzgados dependiendo de sus índices criminales, si el índice está arriba de 100, es suficiente para ir a la cárcel. Esto hace que sea prácticamente imposible que haya crimen (algo que no suena tan mal), al costo de perder toda intimidad.</p>

<h3 id="cowboy-beebop">Cowboy Beebop</h3>
<p>Spike Spiegel es uno de esos personajes por los que te sientes seducido, que tienen una historia trágica y que cuando se van dejan una sensación de que algo hizo falta. El final es genial y la frase <em>ahora tú tendrás que cargar ese peso</em> es una que no termino de entender, pero que me hace sentir que algo falta. El soundtrack a cargo de The Seatbelts es genial y me parece más que admirable el amor que tiene Watanabe por la música, ¡hasta le hizo un <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ylqBPksn36A">video</a> a FlyLo!</p>

<h3 id="samurai-champloo">Samurai Champloo</h3>
<p>También a cargo del genial Watanabe y el soundtrack hecho por el único y genial <a href="https://open.spotify.com/artist/3Rq3YOF9YG9YfCWD4D56RZ?si=8Q98LAUORmal7u62W6HNig">Nujabes</a> (si tienen tiempo escúchenlo). En este anime se combinan los scratches y la música con la historia, los tres personajes principales y sus personalidades discordantes son algo análogo a cuando los dj’s seleccionan pedazos de audio (samples) y los combinan de manera que hacen una melodía. Simplemente genial.</p>

<hr />

<p>Esta lista <strong>no es exhaustiva</strong>, sólo comparto mi top de favoritos. Si alguien tiene una recomendación, péguemela en <a href="https://twitter.com/OlivettiOscar">twitter</a> con #anime4u</p>

<p>Apiádense de esta alma y alguna vez alguien invíteme a Japón.</p>

<hr />

<p>Foto de algún lugar de Tokyo por jordan duca en Unsplash</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Sobre mis animaciones favoritas]]></summary></entry><entry><title type="html">Música</title><link href="http://localhost:4000/musica" rel="alternate" type="text/html" title="Música" /><published>2021-02-21T00:00:00-06:00</published><updated>2021-02-21T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/M%C3%BAsica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/musica"><![CDATA[<h2 id="mis-intereses">Mis intereses</h2>

<p><em>Mis intereses</em> musicales son variopintos. Últimamente he estado escuchando mucho hip-hop y djing instrumental. Entre mis bandas favoritas están Radiohead, Portishead, Tool y 2pac. El criterio para seleccionar a estos artistas es que me gustan todos y cada uno de los discos de su discografía. Si alguien tiene alguna recomendación, péguenmela en <a href="https://twitter.com/OlivettiOscar">Twitter del Oscar</a>. Tengo además una lista de reproducción para mi hija, aquí guardo canciones que me recuerdan a ella y que me gustaría que <a href="https://open.spotify.com/playlist/6kTX5rJIZbmrkHOYgo6YyH?si=rWI4XIkZQhCA5pqiQyYIdQ">escuchara</a>, si tienen alguna recomendación, péguenmela en twitter con #Miranda.</p>

<h3 id="listanto">listanto</h3>

<p>El mal juego de palabras se debe a que aquí pondré la lista de discos que tengo seleccionados para escuchar a continuación. Cada que los escuche haré una reseña muy corta del disco, con el afán de mejorar mis habilidades de redacción y síntesis.</p>

<p><strong>Fishmans - 98.12.28</strong> escuchado el 29/10/20. El disco es genial, no queda más que decir además de eso. Es sorprendente como los músicos son capaces de mezclar el dub y el reggae con el dream-pop y la música psicodélica. Triste el hecho de que son poco conocidos y esta fue su última presentación en vivo.</p>

<hr />

<p><strong>A tribe called quest - The love movement</strong> escuchado el 31/10/20. A falta de una mejor palabra: minimalista. Los bajos y las baterías son claras y brillantes, con arreglos menores de guitarra y vientos. Mucho menos que en otros trabajos de ATCQ. La producción es genial, claro que esta genialidad es debido a que participó J Dilla y el mismo Q-Tip.</p>

<hr />

<p><strong>Elliot smith - Either/Or</strong> escuchado el 01/11/20. Una melancólica mezcla de folk y pop. La voz de Ellioth Smith es cálida y graba varias veces su voz para hacer armonías. La guitarra es sencilla y los arreglos parcos, pero la sencillez en este caso es una gran virtud. El disco es corto y pueden escucharlo en un momento de ocio. Excelente disco.</p>

<hr />

<p><strong>Ms. Lauryn Hill - The misseducation of Lauryn Hill</strong> escuchado el 01/11/20. Este disco tiene una excelente mezcla de ritmos. El bajo predomina en todas las canciones , pero da espacio a que suenen los detalles de la melodía. Lauryn Hill puede triene una gran voz con la que puede cantar y además rapear. Hay unos excelentes scratches del Dj. Las canciones son todas de más de 5 minutos, no sé si cuando salió lo pasaron por la radio, luego son medio exquisitos con canciones tan largas.</p>

<hr />

<p><strong>Big pun - Capital punishment</strong> escuchado el 02/11/20. Jamás había oído hablar de Big Pun, lo cual es una lástima. Big Punb es un gran MC, sus rimas son geniales, no pierde el flujo de la pista y además tiene una voz tan buena como la de 2Pac. La música es genial, todas las canciones cargan un excelente ritmo en el bajo, el bajo predomina como es característico del Hip-Hop, son divertidos los intermedios y hay partes de las canciones donde se escuchan conversaciones o disparos. Gran disco.</p>

<hr />

<p><strong>OutKast - Aquemini</strong> escuchado el 03/11/20. Había escuchado a OutKast, la canción famosa de Hey Ya! que estuvo de moda un tiempo. Pero este disco realmente me sorprendió. Sabía que eran del sur de Estados Unidos, y se nota en algunas canciones que incorporan ritmos de trompetas y tambores, se nota el Charleston púes. Además de unos geniales ritmos de bajo bien cargados y el flujo rítmico de André 3000.</p>

<hr />

<p><strong>Neutral Milk Hotel - In the aeroplane over the sea</strong> escuchado el 05/03/21. Jamás había escuchado a esta banda. Me encantó el estilo folk-punk que tienen y la voz rasposa y desafinada del vocalista. Two headed boy es una maravilla de canción, suena muy melancólica aunque no escuché bien la letra. Denle una escuchada al disco.</p>

<hr />
<p>Black star - Black star</p>

<p>Fiona Appple - When ¿the pawn</p>

<p>John mayer - Room for Squares</p>

<p>Björk - Vespertine</p>

<p>wilco - yankee hotel foxrot
jay-z - the black album
kanye west - the college dropout
bright eyes - i’m wide awake, it’s morning
panda bear - person pitch
st. vincent actor
kid cudi man on the moon
death grips exmilitary
modern baseball - sports
run the jewelz - run the jewelz
deafheaven - sunbather
carly rae jepsen - emotion
sza - ctrl
tyler, the creator - flower boy
lorde - melodrama
slaugther beach, dog - birdie
kids see ghots - kids see ghosts
slowthai - - nothing great abput britain
100 gecs - 1000 gecs</p>

<hr />]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Sobre mis artistas favoritos]]></summary></entry><entry><title type="html">Panadería</title><link href="http://localhost:4000/panaderia/" rel="alternate" type="text/html" title="Panadería" /><published>2021-02-21T00:00:00-06:00</published><updated>2021-02-21T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/Panader%C3%ADa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/panaderia/"><![CDATA[<h2 id="panadería">Panadería</h2>

<p>Durante el encierro del 2020 como consecuencia de la enfermedad COVID-19 por el virus <a href="http://www.puis.unam.mx/CoVID-19porSARS-2ParapersonaldeSalud25feb.pdf">SARS-CoV-2</a> pude generar algunas habilidades, entre ellas una que me da de comer: hacer pan. Los primero panes eran piedras, pero después aprendí a hacer: <em>babka</em>, pan de masa madre, roles de canela, pan de especias y pan de granos. Todo a raíz de que mi hija quería aprender a hacer <em>calzone</em>.</p>

<h3 id="masa-madre">Masa madre</h3>

<p>La masa madre es un fermento utilizado para levar el pan. No sé qué beneficios tenga esta alternativa a la levadura comercial, a parte de ser más barata. Para hacerla, hay que combinar partes iguales (en peso) de harina y agua. Por ejemplo, hacemos una mezcla de 100 gr. de harina y 100 gr. de agua. Dejamos que esta mezcla fermente por al menos tres días. A partir del tercer día vaciamos la mitad de la mezcla y hay que <strong>alimentarla</strong>. Alimentar la masa madre significa que si tenemos 200 gr. de mezcla, vaciamos la mitad y recuperamos esos 100 gr. con una mezcla a partes iguales de agua y harina, es decir, mezclar 50 gr. de harina con 50 gr. de agua. Incorporamnos dicha mezcla el resto del fermento que quedó en nuestro recipiente. Hay que hacer esto cada 24 horas porque evita que las bacterias se reproduzcan y qeu las levaduras tengan más alimento para reproducirse. La masa madre es ácida y esa acidez da gran sabor a los panes salados. Mi explicación es mala y omite información acerca del proceso biológico de las levaduras, pero <a href="http://robdunnlab.com/projects/wildsourdough/">aquí</a> hay mucha información al respecto. Si pueden, apoyen a este grupo de investigadoras.</p>

<h3 id="pan-de-masa-madre">Pan de masa madre</h3>

<p>Me parece algo sorprendente como sólo tres ingredientes -agua, sal y harina- son suficientes para hacer algo tan delicioso como el pan que resulta de esta receta. Para hacer el pan de masa madre hay que asegurarse de que nuestro fermento esté bien activo. Si ven que tiene muchas burbujas, tomen un poco con una cucharada, la echan en un vaso con agua y si flota, quiere decir que está lista para hacer pan. El estado <em>burbujeante</em> de la masa madre se logra algunas horas después de que la alimentamos. Esta receta se llama <strong>1, 2, 3</strong> porque por cada X cantidad en gramos de masa madre, hay que utilizar 2X gramos de agua y 3X gramos de harina. Primero hay que mezclar la masa madre en el agua y echarle la harina. Mezclar hasta que la harina esté bien hidratada, integrar 12 gramos de sal a la masa. Después, hay que dejar reposar 30 minutos (durante estos 30 minutos se va a comenzar a desarrollar la red de gluten, generalmente llaman a este paso <em>autólisis</em>). Pasados 30 minutos hay que amasar el pan; las masas para el pan de masa madre son muy pegajosas, lo que genera la tentación de añadir más harina <strong>no lo hagan</strong>, la hidratación de la masa es crucial para el proceso. Para saber que el gluten está bien desarrollado, hay que tomar una porción de masa y estirarla lo más que se pueda sin romper, si podemos ver luz a través de la masa, entonces podemos continuar con el proceso. Bien desarrollado el gluten, hacemos una bola, sin sacar el gas. Ponemos una servilleta de tortillas limpia en un bol y le echamos harina para que no se pegue la masa. Ponemos la masa en el bol y la dejamos reposar en el refrigerador durante toda la noche. Al día siguiente, tenemos que meter un recipiente con tapa al horno y dejarlo precalentar al máximo durante 20 minutos. Posteriormente sacamos el recipiente, lo espolvoreamos con harina y ponemos la masa. El recipiente debe estar tapado porque la tapa ayuda a conservar el vapor que sale del pan y no deja que se dore por fuera, lo que ayuda a que quede bien cocido por dentro. Pasando los 20 minutos, retiramos la tapa del recipiente y dejamos hornear durante aproximadamente 20 minutos más (o hasta que dore). Dejar enfriar y luego comer. Este pan es realmente delicioso por su sabor ligeramente ácido. La explicación narrada puede ser poco ilustrativa así que <a href="https://www.youtube.com/watch?v=KSFoiQvcCm8&amp;feature=youtu.be">aquí</a> dejo un video donde hacen la receta.</p>

<hr />

<p>Este pan no es fácil de hacer, pero estoy seguro de que a cualquiera le será reconfortante el hecho de poder hacer alimento con sólo 3 ingredientes. Si alguien se anima y quiere compartir, péguenme en <a href="https://twitter.com/OlivettiOscar">twitter</a> sus resultado con #mothermass.</p>

<hr />]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Recetas y más]]></summary></entry><entry><title type="html">Primerito</title><link href="http://localhost:4000/primerito/" rel="alternate" type="text/html" title="Primerito" /><published>2021-02-21T00:00:00-06:00</published><updated>2021-02-21T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/primer-post</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/primerito/"><![CDATA[<h1 id="el-primero-de-varios">El primero de varios</h1>

<p>Este es mi primer post en este sitio que cree usando jekyll, por supuesto no soy un desarrollador profesional (hice una carrera técnica y esto me ha facilitado las cosas, pero no al nivel de un desarrollador) así que utilice la guía y el templete que hizo <a href="https://kevq.uk/how-to-build-jekyll-site-simple-css/">Kevin Quirk</a>. Estuve Utilizando un servicio llamado Small Victories hasta que por alguna razón crashearon sus servidores. Por eso mi página original quedó inhabilitada. Pero esto me animó a comenzar a aprender jekyll. Lo recomiendo ampliamente. Aquí abajo dejo algunos links que podrías ser de utilidad para comenzar.</p>

<h2 id="links">Links</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Un tutorial rápido de cómo comenzar a usar Jekyll. Está hecho por un tal Mike que pareciera que el mejor nombre que hubieran podido elegir sus padres es Brad o Bryce. <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLLAZ4kZ9dFpOPV5C5Ay0pHaa0RJFhcmcB">Tutorial de Mike</a></p>
  </li>
  <li>
    <p>Por supesto un gran lugar para obtener información es la página oficial de <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a></p>
  </li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[El primer post que hice usando jekyll]]></summary></entry></feed>